
\subsection{Flusso Dati}

Durante lo studio delle svariate librerie di cartografia web, può emergere una falsa assunzione: i dati geospaziali in formato CSV, per essere importati all'interno di una libreria cartografica, debbano essere rigorosamente convertiti in \textbf{GeoJSON} per la visualizzazione, a prescindere dalla mappa scelta. Nel contesto di questo sistema, tale conversione \textbf{non avviene}; è stata esplicitamente evitata. La decisione non è frutto del caso, bensì di un ragionamento tecnico consapevole legato all'efficienza, alla semplicità e all'adattabilità dell'architettura.
Segue una tabella contenente informazioni riguardo la necessità di convertire i dati in formato GeoJSON per ogni libreria presa in esame:
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Heatmap e supporto GeoJSON nelle librerie considerate}
\label{tab:geojson-heatmap-compact}
\begin{tabular}{@{}lll@{}}
\toprule
\textbf{Libreria} & \textbf{GeoJSON richiesto} & \textbf{Formato dati accettato} \\ \midrule
Leaflet & No & Array \texttt{[lat, lng, weight]} (via plugin) \\
Deck.gl & No & Oggetti JS con coordinate e peso \\
Folium & No & Lista o DataFrame (via Python) \\
Mapbox GL JS & Sì & GeoJSON con \texttt{type: \say{Feature}} \\
OpenLayers & Raccomandato & GeoJSON o oggetti \texttt{ol.Feature} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


Andando quindi per esclusione, risultano tre librerie in cui GeoJSON non è strettamente richiesto (Leaflet, Deck.gl, Folium). Tra tutte, Deck.gl e Folium supportano nativamente un formato di dati minimale, mentre Leaflet richiede software aggiuntivo. \cite{leaflet-doc, deckgl-docs, folium-doc, mapbox-docs, openlayers-doc}

\textbf{GeoJSON} è un formato aperto per lo scambio di dati geografici basato su JSON (JavaScript Object Notation) che definisce oggetti standardizzati per rappresentare entità spaziali e i loro attributi non spaziali. Si caratterizza per la semplicità sintattica e per l'adozione universale del sistema di riferimento WGS84, espresso in gradi decimali di longitudine e latitudine. La sua diffusione lo ha reso uno degli standard de facto per applicazioni web e GIS, grazie alla buona integrazione con librerie di \textit{mapping} e piattaforme di analisi spaziale \cite{geojson-spec,rfc7946}.

Il cuore operativo del backend è rappresentato dall'endpoint \texttt{/data/<csv\_key>}, che gestisce il caricamento, la validazione e l'esposizione dei dati al front-end. Quando si invoca questo endpoint, il sistema esegue una serie di operazioni concatenate:

\begin{itemize}
  \item verifica che il file esista e che l'utente abbia i permessi per accedervi,
  \item carica i dati tramite la funzione \texttt{pandas.read\_csv(..., index\_col=0)}, che consente di interpretare correttamente i file con indici espliciti, \cite{pandas-readcsv}
  \item calcola l'intervallo di valori (range), necessario per una corretta visualizzazione della \textit{heatmap},
  \item seleziona e applica la palette di colori per la \textit{heatmap}, con un fallback automatico se il file specificato non è disponibile.
\end{itemize}

\noindent Il risultato finale è un oggetto JSON già pronto per l'elaborazione da parte del front-end, senza necessità di ulteriori trasformazioni.

\newpage

\subsection{Benefici della Struttura Piatta}
\label{ss:why-not-geojson}

La trasformazione dei dati da DataFrame a JSON viene eseguita con una singola chiamata a \texttt{to\_dict()}, una funzione ottimizzata internamente dalla libreria \textit{Pandas}. Questo metodo sfrutta ottimizzazioni tali da evitare cicli espliciti \cite{pandas-performance}. La decisione di non utilizzare GeoJSON è stata dettata da un'attenta valutazione dei compromessi; è emersa la necessità di mantenere alta la performance, ridurre la complessità del codice e facilitare lo sviluppo e il debugging. L'uso di GeoJSON avrebbe richiesto di iterare il dataset riga per riga, creare manualmente le geometrie, sviluppare una serializzazione personalizzata e includere una validazione della struttura GeoJSON. Questo avrebbe complicato il codice e aumentato i tempi di risposta.

Il formato attuale è adatto non solo per heatmap, ma anche per visualizzazioni alternative come scatter plot, grafici a bolle o rappresentazioni tridimensionali. L'assenza di un formato rigido consente inoltre una rapida sperimentazione nel front-end.
Questo esempio mette in luce un aspetto importante dell'ingegneria del software: saper adattare le scelte tecniche al contesto, anche quando ciò significa discostarsi da soluzioni generalmente consigliate. Non si tratta di ignorare uno standard consolidato, ma di riconoscerne i limiti e valutare in modo critico la sua applicabilità. L'adozione di un formato piatto e compatto, invece del più articolato GeoJSON, ha portato a un'architettura più leggera, efficiente e perfettamente aderente agli obiettivi progettuali.

Nel corso dello sviluppo e dei test, il formato piatto si è rivelato estremamente utile: è immediatamente leggibile, sia nella console del browser che durante il \textit{logging} lato server. Questo ha permesso di ridurre il tempo necessario all'identificazione di problemi nei dati o nella mia implementazione.


\subsection{Flusso dei Dati nel Backend}

Riprendendo le rotte presenti nella sezione \ref{ss:endpoints}, all'interno dell'endpoint \texttt{/data/<csv\_key>}, i dati vengono letti da file CSV tramite la libreria \texttt{pandas}. Il codice seguente riporta il comportamento effettivo del backend:

\begin{listing}[H]
\caption{Lettura e serializzazione dei dati CSV}
\label{lst:csv_reading_serialization} % Ho aggiunto un'etichetta per riferimento
\begin{minted}{python}
df = pd.read_csv(csv_file, index_col=0)
data = df[config.REQUIRED_COLUMNS].to_dict(orient='records')

response_data = {
    'data': data,
    'valueRange': value_range,
    'colorScale': colors,
    'csvKey': csv_key,
    'csvFile': csv_file
}
return jsonify(response_data)
\end{minted}
\end{listing}

I dati vengono poi convertiti in una lista di dizionari Python utilizzando il metodo\\ \texttt{to\_dict(orient='records')} e serializzati in formato JSON. Tale passaggio risulta efficiente per la serializzazione \cite{pandas-todict}. La struttura risultante è piatta e leggibile; segue un esempio di un singolo datapoint in formato JSON:

\begin{listing}[H]
\caption{Formato semplificato JSON}
\label{lst:simplified_json_format} % Added a label for reference
\begin{minted}{json}
{
  "Latitude": 37.2589,
  "Longitude": -59.3,
  "Value": 88.046
}
\end{minted}
\end{listing}

\subsubsection{GeoJSON: Quando e Perché Non Usarlo}

Il formato GeoJSON è largamente utilizzato per rappresentare entità geografiche complesse come poligoni, linee o collezioni di feature. 
Tuttavia, nel caso specifico di dataset composti esclusivamente da punti con attributi numerici, il formato GeoJSON introduce un sovraccarico strutturale (\textit{overhead}) non necessario:

\begin{listing}[H]
\caption{Struttura GeoJSON equivalente}
\label{lst:geojson_equivalent_structure} % Added a label for reference
\begin{minted}{json}
{
  "type": "Feature",
  "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [-59.3, 37.2589]
  },
  "properties": {
    "Value": 88.046
  }
}
\end{minted}
\end{listing}

La struttura semplificata usata nel progetto si è dimostrata, in termini di dimensione del JSON e della sua versione GeoJSON, fino al 70\% più compatta. Questo è particolarmente importante quando si lavora con decine di migliaia di punti da trasmettere al client. Nella sezione \ref{ss:why-not-geojson} si parla in maniera più dettagliata dei motivi dietro tale scelta implementativa.

GeoJSON rimane comunque un formato valido in molti contesti. La sua adozione sarebbe raccomandabile in scenari in cui è necessario rappresentare:

\begin{itemize}
  \item Poligoni e aree di interesse geospaziale;
  \item Linee di migrazione, rotte o percorsi;
  \item Confini amministrativi;
  \item Collezioni eterogenee di oggetti geografici.
\end{itemize}

\noindent Nel caso in esame, tuttavia, i dati consistono esclusivamente in punti con attributi associati, per cui un formato più leggero è preferibile.

\newpage